\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage{polski}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{textcomp}

\title{Analiza efektywności algorytmu przeglądu zupełnego, podziału i ograniczeń, programowania dynamicznego dla problemu komiwojażera}
\author{Mateusz Urbas 234948}
\date{06 listopada 2018}

\begin{document}
  \begin{center}\Large
    Projektowanie Efektywnych Algorytmów
  \end{center}
  \hrule
  {\let\newpage\relax\maketitle}
  \hrule

	\newpage
  \section{Wstęp i informacje ogólne}
	Program, na potrzeby projektu, został napisany w języku obiektowym C\#.
	 Posiada on inne cechy i funkcjonalności względem C, C++, dlatego też czas 			operacji na poszczególnych strukturach może się różnić od wyżej wymienionych 		języków.
	\\
	\\
	\textbf{Problem komiwojażera}(ang. Travelling Salesman Problem, TSP) - 				zagadnienie optymalizacyjne, polegające na znalezieniu minimalnego cyklu 			Hamiltona w pełnym grafie ważonym. Koncepcja polega na tym, że dany jest zbiór 	miast. Komiwojażer chce odwiedzi wszystkie miasta (każde dokładnie raz) i 			powrócić do punktu wyjścia. Problem polega na znalezieniu najkrótszej trasy o 		tej własności.	 	
	\\
	\\
	Problem komiwojażera jest NP-trudny, co oznacza, że nie są znane algorytmy o 		wielomianowej złożoności obliczeniowej rozwiązujące ten problem \\(					przypuszczalnie takie nie istnieję).
    



  \section{Rodzaje zaimplementowanych algorytmów i ich złożoności obliczeniowe na 		podstawie literatury}

	\begin{itemize}
  	\item Algorytm siłowy, przegląd zupełny (ang. Brute Force)- metoda polegająca 		na analizie wszystkich potencjalnych rozwiązań zadania w celu wybrania 				tego, które ma najmniejszą ścieżkę.
  	\\
  	Złożoność obliczeniowa: O(N!)
  	
  	\item Algorytm podziału i ograniczeń (ang. Branch and Bound) – Metoda podziału 	i ograniczeń służy do rozwiązywania problemów optymalizacyjnych. Jej działanie 	opiera się na analizie drzewa przestrzeni stanów. Drzewo to reprezentuje 			wszystkie możliwe ścieżki jakimi może pójść algorytm rozwiązując dany problem. 	Algorytm zaczyna w korzeniu drzewa i przechodząc do któregoś liścia konstruuje 	rozwiązanie. Metoda podziału i ograniczeń w każdym węźle oblicza granicę 			(ograniczenie), która pozwala określić go jako obiecujący bądź nie. W dalszej 		fazie algorytm przegląda tylko potomków węzłów obiecujących.
  	\\
  	
  	\item Algorytm programowania dynamicznego (ang. dynamic programming) - jest 		metodą rozwiązywania złożonych problemów, poprzez rozbicie ich na zbiór 			podproblemów o mniejszej złożoności, przy założeniu, że każdy podproblem 			rozważany jest jedynie raz, a wynik jego analizy przechowywany jest do 				wykorzystania w późniejszych obliczeniach.
  	\\
  	Złożoność obliczeniowa:
	\end{itemize}


  \section{Plan eksperymentu}

	\begin{itemize}
  	\item Program będzie napisany w środowisku programistycznym Visual Studio 2017 	w języku C\#
  	
  	\item Na potrzeby projektu macierz będzie wczytywana z pliku.
  	
  	\item Generowanie randomowych macierzy będzie zaimplementowane na potrzeby 			testów.
  	
  	\item Testy będą wykonywane na macierzach o wielkości : Od 7x7 do 13x13 
  	
  	\item Waga każdej wygenerowanej krawędzi w testach jest z zakresu od 1 do 10 i 	losowana za pomocą metody Random.
  	
  	\item Wynik jest uśrednieniem czasu wykonywania algorytmu dla 100 różnych 			grafów.
  	
  	\item Pomiar czasu zostanie wykonany za pomocą specjalnej klasy Stopwatch oraz 	właściwości ElapsedTicks, która pozwala uzyskać bardzo dokładny pomiar. W 			projekcie wyniki reprezentowane są w ms.
	\end{itemize}
	
	\subsection{Metoda tworzenia grafu}
		Metoda do tworzenia grafu została stworzone w klasie „Test”. 
		Pełny graf ważony zostaje stworzony metoda GenerateGraph(). Zostaje tam 			tworzona instancja tablicy dwuwymiarowej obrazująca macierz o wielkości 			(Size)x(Size). 
		\\
		\\
		Iterując po tablicy dwuwymiarowej do każdej Matrix[i][j] jest losowana 				wartość funkcją Random(). Jeżeli „i” jest równe „j” to wtedy powyższy krok 		jest pomijany, a zamiast tego do danej pozycji jest przypisywana wartość 			0.
	\newpage
	\section{Przykłady praktyczne}
	\subsection{Algorytm przeglądu zupełnego (ang. Brute Force)}
		Posiadamy graf pełny z wagami zawartymi w macierzy:
		\\	
    	\begin{figure}[h!]
      		\centering
      		\includegraphics[width=0.9\textwidth,height=5cm]{01.png}
      		\caption{Graf i macierz}
    	\end{figure}
    	
    	Algorytm tworzy wszystkie możliwe permutacje dla danych wierzchołków, 				nie wliczając w to wierzchołka początkowego. W naszym przykładzie są to 			wierzchołki: 1,2,3
    	\\\\
    	Po wygenerowaniu pierwszej permutacji wynik jest zapisywany, jako 					najbardziej optymalna trasa.
    	\\\\
		Trasa: 0 \textrightarrow 1 \textrightarrow 2 \textrightarrow 3 						\textrightarrow 0  | Wynik: 1 + 4 + 1 + 1 = 7
		\\\\
		Algorytm działa dalej i sprawdza kolejne permutacje:
		\\\\
		Trasa: 0 \textrightarrow 1 \textrightarrow 3 \textrightarrow 2 						\textrightarrow 0  | Wynik: 1 + 2 + 2 + 5 = 10
		\\
		10 nie jest mniejsze od 7, więc wynik się nie zmienia.
		\\\\
		Trasa: 0 \textrightarrow 2 \textrightarrow 1 \textrightarrow 3 						\textrightarrow 0  | Wynik: 3 + 8 + 2 + 1 = 14
		\\
		14 nie jest mniejsze od 7, więc wynik się nie zmienia.
		\\\\
		Trasa: 0 \textrightarrow 2 \textrightarrow 3 \textrightarrow 1 						\textrightarrow 0  | Wynik: 3 + 1 + 4 + 2 = 10
		\\
		10 nie jest mniejsze od 7, więc wynik się nie zmienia.
		\\\\
		Trasa: 0 \textrightarrow 3 \textrightarrow 1 \textrightarrow 2 						\textrightarrow 0  | Wynik: 5 + 4 + 4 + 5 = 18
		\\
		18 nie jest mniejsze od 7, więc wynik się nie zmienia.
		\newpage
		Trasa: 0 \textrightarrow 3 \textrightarrow 2 \textrightarrow 1 						\textrightarrow 0  | Wynik: 5 + 2 + 8 + 2 = 17
		\\
		17 nie jest mniejsze od 7, więc wynik się nie zmienia.
		\\\\
		Wynik to 7, a jej trasa to: 0 \textrightarrow 1 \textrightarrow 2 					\textrightarrow 3 \textrightarrow 0
		
		\subsection{Algorytm podziału i ograniczeń (ang. Branch and Bound)}

		\textbf{Etap 1}
		\\\\
		Posiadamy graf pełny z wagami zawartymi w macierzy:
		\\	
    	\begin{figure}[h!]
      		\centering
      		\includegraphics[width=0.9\textwidth,height=5cm]{02.png}
    	\end{figure}
    	
    	Musimy zredukować powyższą macierz w taki sposób, aby w każdym wierszu i 			kolumnie było przynajmniej jedno 0. Należy więc od każdego wiersza i 				kolumny odjąć najmniejszą ich wartość.
    	\\\\
    	Po tej operacji mamy następującą macierz:
    	\begin{figure}[h!]
      		\centering
      		\includegraphics[width=0.9\textwidth,height=5cm]{03.png}
    	\end{figure}
    	\newpage
    	Następnie sumujemy wszystkie wartości odjęte.
    	\\
		Wynik = 10+2+2+3+4+1+0+3+0+0 = 25
		\\
		W ten sposób obliczyliśmy koszt redukcji dla tej macierzy. Jest ona 				również deklaracją, jesteśmy pewni, że nie ma mniejszej wartości ścieżki 			niż 25.
		\\
		\\
		\textbf{Etap 2}
		\\\\
		W kolejnym etapie odkrywamy dzieci dla wierzchołka 0 i obliczamy ich 				koszt. Mamy następującą sytuację:
    	\begin{figure}[h!]
      		\centering
      		\includegraphics[width=0.9\textwidth,height=5cm]{04.png}
    	\end{figure}
    	\\
    	Wartość w kółku oznacza kolejność odkrycia, natomiast wartość obok kółka 			oznacza, który wierzchołek bierzemy pod uwagę. C oznacza koszt.
    	\\\\
    	Chcąc obliczyć wartości  dla następnych wierzchołków stosujemy  algorytm:
    	\\\\
    	Pokażę tutaj przykład dla wierzchołka 0 \textrightarrow 1
    	\\\\
    	Najpierw musimy pobrać macierz rodzica czyli wierzchołka 0. Następnie 				musimy ją lekko zmodyfikować poprzez zastąpienie każdej wartości w wierszu 		0 i w każdej wartości w kolumnie 1 znakiem nieskończoności. Następnie 				wartością nieskończoności musimy uzupełnić macierz[1][0], ponieważ nie 				możemy się w tym momencie cofać do wierzchołka 0. Nasza macierz prezentuje 		się następująco:
    	\begin{figure}[h!]
      		\centering
      		\includegraphics[width=0.9\textwidth,height=4cm]{05.png}
    	\end{figure}
    	\newpage
   		Następnie musimy zredukować macierz tak jak w 1 etapie wyliczając 					jednocześnie koszt redukcji. W tym wypadku nie było nic do redukowania 				ponieważ każda kolumna i każdy wiersz mają po wartości 0. Nie zważamy na 			wiersze i kolumny, w których są same nieskończoności.
    	\begin{figure}[h!]
      		\centering
      		\includegraphics[width=0.9\textwidth,height=5cm]{06.png}
    	\end{figure}
   		\\
   		Koszt dla tego etapu = Macierz[0][1] (rodzica) + Koszt rodzica + koszt 				redukcji. Wynik = 10 + 25 + 0 = 35
		\\\\
		Analogicznie robimy dla wierzchołków 2, 3 oraz 4. 
		Po tych operacjach sprawdzamy która ścieżka jest najbardziej obiecująca i 			ją rozwijamy po dodaniu kolejnych wierzchołków. Ilustruje to następująca 			sytuacja:
    	\begin{figure}[h!]
      		\centering
      		\includegraphics[width=0.9\textwidth,height=8cm]{07.png}
    	\end{figure}
   		\newpage
		Rozwijamy najbardziej obiecujący wierzchołek do momentu, aż pewna ścieżka 			będzie posiadała wszystkie wierzchołki, a jej koszt będzie najmniejszy. 			\\\\	
		Wynik tego działania wygląda następująco:
    	\begin{figure}[h!]
      		\centering
      		\includegraphics[width=0.9\textwidth,height=8cm]{08.png}
    	\end{figure}
	   	\\
		Ścieżka: 0 \textrightarrow 3 \textrightarrow 1 \textrightarrow 4 					\textrightarrow 2 \textrightarrow 0
		\\
		Wartość ścieżki: 28
		\newpage
		\subsection{Algorytm programowania dynamicznego (ang. Dynamic 						Programming)}
		\textbf{Etap 1}
		\\\\
		Posiadamy graf pełny z wagami zawartymi w macierzy:
		\\	
    	\begin{figure}[h!]
      		\centering
      		\includegraphics[width=0.9\textwidth,height=5cm]{09.png}
    	\end{figure}
		\\
		Aby obliczyć problem TSP stosujemy algorytm Held–Karp, który za pomocą pewnego schematu da nam pełne rozwiązanie.
		\\\\
		x - element który chcemy przyłączyć do ścieżki
		\\
		S - Zbiór wierzchołków połączonych
		\\\\
		g(x, S) - koszt ścieżki po dołączeniu x do zbioru S
		\\
		p(x, S) - Informuje po jakim wierzchołku został dodany x do zbioru S
		\\ (potrzebne w celu odczytania całkowitej drogi)
\\\\
		Na początku musimy obliczyć początkowe wartości, czyli wszystkie możliwości, które mogą się łączyć z wierzchołkiem początkowym:
		\\\\
		Dla Set \{\o \}:
		\\\\
		g(1, \o) = c[1][0] = 1
		\\
		g(2, \o) = c[2][0] = 15
		\\
		g(3, \o) = c[3][0] = 6
		\newpage	
		\textbf{Etap 2}
		\\\\
		Wykonujemy ten etap dla każdego kolejnego zbioru. Zbiór informuje nas jakie wierzchołki są połączone dla konkretnego przypadku. Zaczynamy od zbioru zawierający 1 element:
		\\\\
		Set \{1\}:
		\\\\
		g(2, \{1\}) = min\{ c[2][1] + g(1, \o) \}  = 7 + 1 = 8 | p(2, \{1\}) = 1
		\\
		g(3, \{1\}) = min\{ c[3][1] + g(1, \o) \}  = 3 + 1 = 4 | p(3, \{1\}) = 1
		\\\\
		Set \{2\}:
		\\\\
		g(1, \{2\}) = min\{ c[1][2] + g(2, \o) \}  = 6 + 15 = 21 | p(1, \{2\}) = 2
		\\
		g(3, \{2\}) = min\{ c[3][2] + g(2, \o) \}  = 12 + 15 = 27 | p(3, \{2\}) = 2
		\\\\
		Set \{3\}:
		\\\\
		g(1, \{3\}) = min\{ c[1][3] + g(3, \o) \}  = 4 + 6 = 10 | p(1, \{3\}) = 3
		\\
		g(2, \{3\}) = min\{ c[2][3] + g(3, \o) \}  = 8 + 6 = 14 | p(2, \{3\}) = 3
		\\\\
		Dla zbiorów zawierających 2 elementy:
		\\\\
		Set \{1, 2\}:
		\\\\
		g(3, \{1, 2\}) = min\{ c[3][1] + g(1, \{2\}), c[3][2] + g(2, \{1\})\} = 20
		\\
		p(3, \{1, 2\}) = 2
		\\\\
		Set \{1, 3\}:
		\\\\
		g(2, \{1, 3\}) = min\{ c[2][1] + g(1, \{3\}), c[2][3] + g(3, \{1\})\} = 12
		\\
		p(2, \{1, 3\}) = 3
		\\\\
		Set \{2, 3\}:
		\\\\
		g(1, \{2, 3\}) = min\{ c[1][2] + g(2, \{3\}), c[1][3] + g(3, \{1\})\} = 20
		\\
		p(1, \{2, 3\}) = 2
		\newpage
		Gdy będziemy mieć już zbiór który ma wszystkie wierzchołki, prócz wierzchołka początkowego, to następuje ostatnie działanie, które doprowadza do wyniku TSP:
		\\\\
		\textbf{g(0, \{1, 2, 3\})} = min\{ 
		c[0][1] + g(1, \{2, 3\}), 
		c[0][2] + g(2, \{1, 3\}),
		c[0][3] + g(3, \{1, 2\}),
		\} = min\{22, 21, 30 \} = 21
		\\\\
		\textbf{p(0, \{1, 2, 3\})} = 3
		\\\\
		W celu odczytania drogi sprawdzamy po jakich wartościach algorytm kroczył:
		\\\\
		dla wierzołka 0: 
		p(0, \{1, 2, 3\}) = 2 \\
		dla wierzołka 2: 
		p(2, \{1, 3\}) = 3 \\
		dla wierzołka 3:
		p(3, \{1\}) = 1
		\\\\
		Ścieżka wygląda następująco: 
		 0 \textrightarrow 2 \textrightarrow 3 \textrightarrow 1 \textrightarrow 0
		\newpage
		\section{Opis implementacji algorytmów}
		
		\subsection{Algorytm przeglądu zupełnego (ang. Brute Force)}
		W klasie AlgorithmBF zostaje wykonana metoda „Start()”. Na początku 				zostaje stworzona tablica „Posibilities[n]”, w której są wpisane wszystkie 		wierzchołki(miasta).
		\\\\
		Na podstawie tej tablicy zostają wygenerowane wszystkie permutacje, 					zaczynając od Posibilities[1], ponieważ Posibilities[0] posiada stałą 				wartość 0. Jest ona niezmienna i oznacza miasto początkowe. Po stworzeniu 			pierwszej permutacji zostaje ona przypisana do innej tablicy o nazwie 				„Solution[n]”, która zawiera najbardziej optymalną trasę dla 						przeszukanych wcześniej permutacji. Jest również obliczana wartość 				ścieżki, która jest zapisywana do globalnej zmiennej „ValueSolution”, 				która zawiera wartość najbardziej optymalnej trasy dla przeszukanych 				wcześniej permutacji.
		\\\\
		Jeżeli wartość ścieżki nowej permutacji jest mniejsza od „ValueSolution” 			to ta wartość jest do niej zapisywana. Po tej operacji jest ustawiona nowa 		najbardziej optymalna ścieżka do tablicy „Solution[n]”
		\\\\
		Algorytm powtarza tą czynność dopóty, dopóki wygeneruje wszystkie 					permutacje. Wynik algorytmu będzie znajdować się w „Solution[n]” i 					„ValueSolution”
		
		\subsection{Algorytm podziału i ograniczeń (ang. Branch and Bound)}
		W klasie AlgorithmBAndB zostaje wykonana metoda „Start()”. W klasie są 				zapisywane wszystkie odkryte wierzchołki danej trasy. Zapisywane są one na 		liście „ExploreNodes” w kolejności, w której są odkryte. Lista ta 				zawiera obiekty „ExploreNode”, które posiadają następujące dane: Node, 				Position, ParentNode, ParentPosition, IsExplored, Cost i inne mniej 				znaczące dane do objaśnienia wykonywania algorytmu.
		\\\\
		Na początku zostaje przeszukany pierwszy node, który jest korzeniem (miasto 					początkowe). Następnie zostają dodane kolejne nody dla noda który jest 				najbardziej obiecujący. Do tego zadania zostaje wykonywana metoda która 			wyszukuje noda z najmniejszą wartością „Cost”, przy warunku, że pole 				„IsExplored” jest równe „false”. W aktualnym momencie jest tylko jeden 				node który jest korzeniem więc to on jest brany pod uwagę w celu 					wygenerowania dla niego swoich dzieci. Po tej operacji, w korzeniu, pole 			„IsExplored” jest zamieniane na wartość „true” i już nie będze brany pod uwagę podczas 				wyszukiwania noda z najmniejszą wartości „Cost”.
		\\\\
		Analogicznie są tworzone kolejne etapy, do momentu, gdy pewna ścieżka  				będzie posiadała wszystkie miasta (node) oraz po wyszukaniu noda z 					najmniejszą wartością „Cost”, znaleziony node będzie tym samym co ostatni 			node ścieżki zawierającej wszystkie miasta.
		\\\\
		Wyszukany node o najmniejszej wartości „Cost” zawiera informacje o 					całkowitym koszcie ścieżki. Jednocześnie posiada informację o pozycji 				swojego rodzica, po czym z łatwością możemy wygenerować ścieżkę dla 				problemu TSP.
		
		\subsection{Algorytm programowania dynamicznego (ang. Dynamic 						Programming)}
		W klasie AlgorithmDP2 zostaje wykonana metoda „Start()”. Na początku zostają wygenerowane i przechowywane w pamięci wszystkie możliwe zbiory w postaci binarnej. Przykładowo mając zbiór w postaci "000011" oznacza to, że wierzchołki 0,1,2,3 nie są zawarte w zbiorze, a wierzchołki 4,5 są zawarte w zbiorze. Za generację zbiorów jest odpowiedzialna metoda "GenerateAllSets()". \\\\
		Następnie program generuje początkowe wartości funkcji g(x, S), gdzie zbór S jest pusty. Dane są zapisywane w liście obiektów ItemG - "ItemsG". Obiekt typu "ItemG" zawiera takie dane jak EndVertex, Set oraz wyniki dla funkcji  g(x, S) oraz p(x, S). Są one obliczane automatycznie po utworzeniu obiektu i dodaniu go do listy "ItemsG". W celu obliczenia wyników bazują one na poprzednich danych z listy "ItemsG". \\\\
		Metoda oblicza kolejne wartości, do momentu, gdy będziemy mieć zbiór, który ma wszystkie wierzchołki, prócz wierzchołka początkowego. W tym momencie zostaje dodany ostatni obiekt "ItemG", który jest przypisany do zmiennej "Result".
		Obiekt ten zawiera wynik TSP oraz wierzchołek swojego poprzednika. Jest on nam potrzebny do wyznaczenia trasy po jakiej komiwojażer się przemieszcza.
		\section{Zestawienie wyników}

\begin{center}
\vspace{\stretch{1}}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
  \hline \textbf{N}& \textbf{DF} [ms]& \textbf{B\&B} [ms]& \textbf{DP} [ms] \\ \hline
  \hline 7& 0.040& 0.088& 0.428 \\
  \hline 8& 0.243&	0.134&	1.769 \\
  \hline 9& 2.147&	0.172&	9.385 \\
  \hline 10& 20.881&	0.474&	49.920 \\
  \hline 11& 220.426&	0.359&	250.726 \\
  \hline 12& 2588.883&	1.678&	1241.092 \\
  \hline 13& 43665.477&	1.356&	6260.940\\  \hline
\end{tabular}
\vspace{\stretch{1}}

    	\begin{figure}[h!]
      		\centering
      		\includegraphics[width=1\textwidth,height=9cm]{wykres04.png}
    	\end{figure}
    	\vspace{\stretch{1}}

\newpage
    	\begin{figure}[h!]
      		\centering
      		\includegraphics[width=1\textwidth,height=7cm]{wykres01.png}
    	\end{figure}

    	\begin{figure}[h!]
      		\centering
      		\includegraphics[width=1\textwidth,height=7cm]{wykres02.png}
    	\end{figure}
    	
     	\begin{figure}[h!]
      		\centering
      		\includegraphics[width=1\textwidth,height=7cm]{wykres03.png}
    	\end{figure}
\end{center}

\newpage
\
		\section{Wnioski}
		\begin{itemize}
  		\item Algorytm podziału i ograniczeń jest znacznie szybszy od algorytmów pozostałych dla grafów o dużej ilości wierzchołków. Jak widzimy na powyższych ilustracjach oraz w tabeli, B\&B od BF dla wieszchołków większych od 12, jest kilka tysięcy razy szybszy. Różnica szybkości działania B\&B względem DP jest różnież zauważalna "gołym okiem". Algorytm B\&B jest zdecydowanie najszybszym algorytmem z zaimplementowanych algorytmów w programie.
  		\item Algorytm przeglądu zupełnego jest szybki tylko dla grafów o bardzo małej ilości wierzchołków. Dla wierzchołków mniejszych od 7, algorytm BF jest szybszy nawet od B\&B.
  		\item  Algorytm przeglądu zupełnego ma bardzo dużą wadę dla wierzchołków większych od 13. Nie jest możliwa jego realizacja w krótkim czasie, a czas jego wykonywania trwa nawet kilkanaście minut. Z tego powodu, aby uzyskać wynik dla N=13, byłem zmuszony zrezygnować z uśredniania 100 wyników. Pomiar został uśredniony tylko dla dwóch problemów TSP.
  		\item  Algorytm programowania dynamicznego jest znacznie lepszy i szybszy od BF. Czas jego realizacji dla N > 11 jest kilkukrotnie szybszy od przeglądu zupełnego.
		\end{itemize}

\end{document}
